\documentclass[aspectratio=169,12pt]{beamer}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setmainfont{PT Sans}
\setsansfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{ragged2e}

\definecolor{vtbblue}{HTML}{0F2747}
\definecolor{vtborange}{HTML}{FF8C42}
\definecolor{vtblight}{HTML}{F6F1E8}
\definecolor{vtbtext}{HTML}{10253F}

\usetheme{Madrid}
\setbeamercolor{normal text}{fg=vtbtext,bg=white}
\setbeamercolor{structure}{fg=vtbblue}
\setbeamercolor{title}{fg=white,bg=vtbblue}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=white,bg=vtbblue}
\setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=vtbblue}
\setbeamercolor{block body}{fg=vtbtext,bg=vtblight}
\setbeamercolor{item projected}{fg=white,bg=vtborange}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{itemize item}{\color{vtborange}$\blacksquare$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{\color{vtborange}$\bullet$}

\title{Выбор новых зон для банкоматов ВТБ в Москве}
\subtitle{Баланс плотности сети, экономического эффекта и сервисного покрытия}
\author{VTB Geo Analytics}
\date{Май 2026}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Как решалась задача баланса плотности сети и экономического эффекта}
\small
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.60\textwidth}
\begin{block}{Постановка задачи}
\justifying
Нельзя выбирать точки только по локальному баллу ячейки: такое решение приводит к перегреву центра, конкуренции новых банкоматов друг с другом и каннибализации действующей сети. Поэтому задача решалась как \textbf{последовательное расширение сети}, а не как выбор фиксированного набора \texttt{top-K}.
\end{block}

\begin{block}{Методология}
\begin{enumerate}
\item Москва агрегирована в \textbf{8\,154 H3-ячейки}, для каждой ячейки рассчитан потенциал спроса, покрытия и тип рекомендуемого устройства.
\item Для каждой следующей точки оптимизатор заново считает \textbf{предельную полезность}: ожидаемый экономический эффект, вклад в покрытие, социальную полезность, конкурентное давление, релевантность малому бизнесу.
\item Из этой полезности вычитаются \textbf{штрафы}: близость к уже действующим точкам ВТБ, близость к ранее выбранным новым точкам, риск и штраф за чрезмерное разрастание сети.
\item На каждом шаге выбирается лучшая оставшаяся точка, а итоговое число новых банкоматов определяется как максимум \textbf{накопленной полезности сети}, а не заранее заданным числом.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.40\textwidth}
\begin{block}{Результат по сценариям}
\centering
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.47\linewidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.28\linewidth}}
\toprule
Сценарий & Оптимум, новых ATM \\
\midrule
Сбалансированный & \textbf{65} \\
Прибыль & 76 \\
Покрытие & 50 \\
Социальный & 40 \\
Конкурентный & 56 \\
Малый бизнес & 56 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{block}

\begin{alertblock}{Ключевой вывод}
\justifying
Оптимум достигается \textbf{не в точке нулевого расширения}, а после добавления новых устройств. В базовом сбалансированном режиме максимум функции полезности достигается после \textbf{+65 новых банкоматов}. Это означает, что текущий восстановленный уровень присутствия ВТБ в Москве \textbf{недостаточен}, и сеть нужно наращивать.
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Внутреннее устройство модели и причины выбранной архитектуры}
\small
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.54\textwidth}
\begin{block}{Как работали с данными}
\begin{itemize}
\item Внутренний слой кейса: \textbf{4.15 млн строк транзакций}, \textbf{69\,337 клиентов}, агрегирование до H3-сетки.
\item Целевой слой: активность банкоматов и интенсивность спроса в ячейках.
\item Внешнее обогащение: OpenStreetMap по Москве, метро, школы, вузы, больницы, торговля, офисы, плотность чужих ATM, близость к действующему присутствию ВТБ.
\item Итоговый витринный слой: \textbf{131 признаков} на \textbf{8\,154 ячейках}.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Архитектура}
\begin{itemize}
\item \textbf{Классификатор CatBoost} оценивает вероятность того, что ячейка похожа на место с сильной ATM-активностью.
\item \textbf{Регрессор CatBoost} прогнозирует интенсивность ATM-спроса в ячейке.
\item Оба прогноза объединяются в \textbf{составной балл ячейки}, после чего отдельный блок выбирает подходящий тип устройства:
\texttt{standard\_cash\_out}, \texttt{full\_service\_cash\_in\_qr}, \texttt{high\_flow\_24\_7}, \texttt{business\_cash\_in}.
\item Поверх баллов работает \textbf{сетевой оптимизатор}, который отвечает уже не на вопрос ``где лучшая точка?'', а на вопрос ``какой набор новых точек даст лучший результат сети в целом?''.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.46\textwidth}
\begin{block}{Почему выбрана именно такая схема}
\begin{itemize}
\item Данные табличные, разнородные и ограниченные по числу ячеек: для такой задачи градиентный бустинг надежнее и понятнее, чем тяжелая нейросетевая геомодель.
\item Пространственная структура не теряется: она перенесена в признаки через H3-соседство, расстояния, плотности и пространственные лаги.
\item Архитектура интерпретируема: можно объяснить вклад каждого блока признаков и причину выбора конкретной точки.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Бизнес-режимы и зачем они нужны}
\begin{itemize}
\item \textbf{Сбалансированный}: компромисс между доходом, охватом и плотностью сети.
\item \textbf{Прибыль}: максимизация денежного потенциала.
\item \textbf{Покрытие}: закрытие сервисных пустот.
\item \textbf{Социальный}: доступность рядом со школами, вузами и медициной.
\item \textbf{Конкурентный}: ответ на давление чужих сетей.
\item \textbf{Малый бизнес}: приоритет cash-in и торгово-офисных кластеров.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Как подтверждали качество модели}
\small
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.56\textwidth}
\begin{block}{Схема проверки}
\begin{itemize}
\item Использована \textbf{пространственная кросс-проверка на 5 блоках}: обучение и проверка делятся по географическим зонам, чтобы модель не подсматривала соседние ячейки.
\item Для классификации оценивались:
\textbf{AUC}, \textbf{средняя точность}, \textbf{Precision@K}, \textbf{Recall@K}.
\item Для ранжирования и интенсивности спроса оценивались:
\textbf{RMSE}, \textbf{MAE}, \textbf{NDCG@K}.
\item Сравнение велось не только с основной моделью, но и с простым базовым уровнем, чтобы показать реальный выигрыш, а не ``красивую'' цифру в отрыве от альтернатив.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.44\textwidth}
\begin{block}{Средние метрики по 5 пространственным блокам}
\centering
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.50\linewidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.22\linewidth}}
\toprule
Показатель & Значение \\
\midrule
AUC & \textbf{0.910} \\
Средняя точность & \textbf{0.729} \\
Precision@K & \textbf{0.700} \\
Recall@K & \textbf{0.520} \\
RMSE спроса & \textbf{50.88} \\
NDCG@K & \textbf{0.782} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{block}

\begin{block}{Сравнение с базовым уровнем}
\begin{itemize}
\item AUC: \textbf{0.910} против \textbf{0.859}
\item Средняя точность: \textbf{0.729} против \textbf{0.688}
\item RMSE спроса: \textbf{50.88} против \textbf{156.89}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{Честная оговорка}
\justifying
Экономический блок пока оценивает не бухгалтерскую прибыль, а прозрачный приближенный показатель прибыльности. Для внедрения в промышленную среду его нужно докалибровать на CAPEX, OPEX, инкассации и фактической стоимости площадки.
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\end{document}
